\clearpage
\section{Interfaz Gráfica} 
\subsection{Introducción}
La interfaz de usuario es una de de las partes mas importantes de un videojuego ya que deben reflejar una sensación positiva y agradable en el usuario y no se debe sobrecargar. Se debe alcanzar una interfaz intuitiva que evite confusión. Existen diferentes bibliotecas para construir la interfaz gráfica y para el desarrollo de Blood \& Metal se ha optado por usar \textbf{CEGUI}.

\textbf{CEGUI} es una biblioteca multiplataforma \verb opensource \ que proporciona ventanas y \verb widgets \ que pueden ser integradas en un motor gráfico. Se ha optado el uso de \textbf{CEGUI} debido a que tiene una curva de aprendizaje relativamente pequeña, ha sido estudiado durante el presente curso
y es una herramienta bastante potente y flexible.

\subsection{Integración con Ogre3D y OIS }
La integración en \textbf{Ogre3D} se realiza por medio de \verb OgreRenderer . Dicha es una clase que hereda de la clase abstracta \verb Renderer . La llamada a \verb bootstrapSystem \ crea los objetos específicos de \textbf{Ogre3D} y luego los inicializa.

\lstinputlisting[language=C++, label=iniciarCEGUI, caption = Inicialización de CEGUI en Ogre3D]{codigo/iniciarCEGUI.cpp}

Algunos de los subsistemas interesantes utilizados son los siguientes, que utilizan un patrón \verb Singleton :

\begin{itemize}
 \item \verb CEGUI::System : Gestiona los parámetros y componentes más importantes de la bibloteca.
 \item \verb CEGUI::SchemeManager : Gestiona los diferentes esquemas.
 \item \verb CEGUI::WindowManager : Se encarga de la creación y gestión \verb scripts \ de tipo \verb layout .
\end{itemize}

 Por otro lado, \textbf{CEGUI} proporciona  funciones para inyectar los eventos de teclado y ratón de OIS.
 
  \lstinputlisting[language=C++, label=inyeccionMouseCEGUI, caption = Ejemplo de inyección de evento de ratón presionado]{codigo/inyeccionMouseCEGUI.cpp}

 
\subsection{CEGUI en Blood \& Metal}
Para el desarrollo del videojuego se hace uso de los recursos proporcionados. Dichos recursos son:

\begin{itemize}
 \item \verb Imageset : Define cuáles serán las imágenes de los elementos de la interfaz. Cada elemento queda seleccionado con su posición \verb x  e \verb y  de la imagen y su alto y su ancho.
 
 \lstinputlisting[language=XML, label=imagesetMenu, caption = Ejemplo de Imageset del menu principal]{codigo/imagesetMenu.xml}
 
\item \verb LookNFeel : Define el comportamiento visual de cada uno de los \verb widgets . En el caso de Blood \& Metal, al pasar el cursor y al hacer click  por encima de un botón la imagen cambia o incluso los \verb checkbox \ de la pantalla de opciones, funcionando en términos generales como una superposición de imágenes.
\item \verb Fonts : \verb script \ que define un tipo de fuente junto con otras propiedades, como su tamaño.
\item \verb Layout : \verb Script \ que define clases de ventanas concretas. Se ha definido un \verb layout \ para cada estado accesible desde el menú más otros dos para la pantalla de \verb gameover \ y enhorabuena.

\lstinputlisting[language=XML, label=layoutTutorial, caption = Ejemplo de Layout de la pantalla tutorial]{codigo/layoutTutorial.xml}

\item \verb Schemes: Define el conjunto de \verb widgets \ que van a ser utilizados así como los diferentes \verb scripts \ utilizados de los mencionados anteriormente.    
\end{itemize}

Se ha adaptado los gráficos en 2D creados por los artistas del equipo. Dichos gráficos son los botones, cursor e imágenes. Los botones con los que cuenta el proyecto son menú, jugar, acerca, tutorial, opciones, salir, pausa, reiniciar, volver, guardar, siguiente y anterior.
En la pantalla de opciones ha utilizado \verb checkbox \ para activar/desactivar el audio y los efectos, \verb spinner \ para seleccionar el volumen del audio y efectos y un \verb combobox \ para la selección de interacción con el juego, esto es, teclado o mando.

En la pantalla de configuración los atributos iniciales del héroe, que son armadura, potencia y munición y estos son mostrados mediante imágenes de ruedas que van cambiando según el héroe actual seleccionado en ese instante.
La pantalla de juego contiene los siguientes elementos:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Contador de tiempo} : Arriba a la derecha
 \item \textbf{Atributos del jugador} : En la parte superior izquierda (ver imagen \ref{vida}) con los siguientes atributos:
 \begin{itemize}
  \item Contador de balas tanto de la arma primaria como secundaria.
  \item Su armadura actual, representada por la barra de progreso, que decrementa cuando el héroe recibe un impacto.
  \item El número de vidas restantes, que son los corazones y cuando la barra de progreso llega a 0 pierde un corazón.
  \item El nombre del jugador actual.
 \end{itemize}

\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/vida.png}
  \caption{Atributos del jugador}
  \label{vida}
\end{figure}

\subsection{Complicaciones y soluciones}
Un problema durante el desarrollo de fue la barra de vida. \textbf{CEGUI} proporciona \verb skins \ para su uso, conteniendo \verb checkbox , cajas de texto, etc. pero no se encontró una barra de progreso adecuada en acorde a la interfaz del estado de juego.

Se modificó el segmento de la barra de progreso por uno que abarcase toda la barra dotándolo así de  un comportamiento más parecido a las barras de vida de videojuegos actuales. 

En la pantalla de configuración los atributos iniciales del héroe armadura, potencia y munición, son mostrados mediante ruedas que van cambiando según el héroe seleccionado en ese momento.

En un principio no se logró el enfoque correcto pero se optó por la solución de establecer la propiedad visible de cada imagen, ya que cada atributo tiene como máximo 5 y por ejemplo, si un héroe tiene 4 de armadura, la última imagen se oculta.

La herramienta \textbf{CEGUI Layout Editor} ha sido imposible hacerla funcionar bajo entorno GNU/Linux, sin encontrar una posible solución.

